台灣去中國化 王德威：呈現寧夷勿華慾望

台去中國化 王德威：呈現寧夷勿華慾望

旺報 本報系記者李侑珊／台北報導

中研院院士會議3日邁入議程第二天，中研院院士王德威在進行主題演講時表示，當代台灣社會追求的去中國化運動，所呈現的是在漢族以內，追求「寧夷勿華」的慾望，而邁入新世紀以來，縱然台灣論述充滿求新求變的企圖，「亞細亞的孤兒」發現自己是「台灣之子」後，老牌血統論、身分論的幽靈仍揮之不去。

12年國教高中國語文課綱文白之爭，去年暑假引發各界爭論；對此，王德威3日在中研院演講，以「台灣：從『文』學看歷史」為講題，說明文白之爭、文體之辯及文化之別。

與中原文化間難以切割

王德威指出，當今所理解的中國文學，發軔於中國封建帝制末期，即在19至20世紀之際。

然而台灣1895年割讓給日本，清帝國的政治統治倏然而止，但台灣與中原文化之間的傳承，卻難以一刀兩斷；王德威舉例，像是台中霧峰名士林朝崧與子侄同好林獻堂等人，在1902年成立「櫟社」，為台灣日據時期三大詩社當中，最具批判性的詩社，一直到1920年代末期，則由「傳統中文」到「帝國漢文」。

王德威也提到，就在日語作為國語教育，且逐漸普及之際，在當時留學北平的台灣青年張我軍，受到五四運動影響，1924年發表〈致台灣青年的一封信〉，呼應陳獨秀的文學革命論，將國族復興與文學進化合為一談，「放諸文章，就是白話文與文言文，新文學與舊文學的對抗。」

王德威說，不少台灣文人學者雖不以五四運動意識為然，卻不自覺發揚由胡適、陳獨秀等人所發起的白話文運動，他們對文白二分法，竟然似曾相識，最近的文白之爭，仍然延續此一辯論。

華跟夷的定義不斷變動

王德威指出，台灣社會在這400年來，出現前所未見政治擾攘，形成國族、地域、族群、文化及意識形態的力量衝壓擠撞，這些論述導向一個歷久彌新的文化命題：即「華夷之辨」，而華夷問題是華夏文明發展近3000年來，不斷爭執跟定位的過程，就像在商朝時，山東被當作是「夷」，就是「非我族類」的意思，即呈現「華」跟「夷」的定義，不斷在變動。

王德威進一步指出，對於去中國化，進一步來說就是「寧夷勿華」，但去中國化的「中國」是什麼，「中國作為政治主權的實體不過短短100多年，但在之前的中國的定義，不是國家主權嚴厲跟嚴格的代名詞」。

王德威還說，中研院擁有眾多人文著作，除了中研院副院長黃進興的《哈佛瑣記》等，他還朗誦中研院院士管中閔青年詩作〈讀史札記〉，並讚譽管是資深文青。

係中原支那人眼中
南方閩越人都係南蠻(夷)

即「華夷之辨」，而華夷問題是華夏文明發展近3000年來，不斷爭執跟定位的過程，就像在商朝時，山東被當作是「夷」，就是「非我族類」的意思，即呈現「華」跟「夷」的定義，不斷在變動。

中原華夏文化就等於中國文化
蠻夷專指中原以外地方種族人
孔子係山東人

文化上最夷既話人夷
你睇下你班國民
唔好話夷 直情似未進化
周街大小二便 同我細個個狗比 我隻狗仲有紀律過支國人

咩叫"中原華夏文化"?
自魏晉南北朝
中原血緣雜燴
文化已經胡化
佛教傳入梵化

係架 你係佢控制下咪話你低等啲係異族 佢控制唔到就話大家係中國人

自秦漢已經開始南侵殖民
又話五族共和
點解以中原所謂華夏為主？
更在語言上 推普廢粵

五族共和係中華民國講啫
中共睬你都傻

國民黨一樣
係台灣強推國語 消滅台語
學生讀中原歷史 中原文化